\setcounter{parc}{0}
\addtocounter{chapc}{1}

\chapter{Ciągi liczbowe}

\section{Zadania zamknięte}

\section{Zadania otwarte}

\zadanie Dany jest ciąg $(a_n)$, gdzie $a_n = n(n+1)$, dla $n > 0$. Udowodnij, że suma pierwszych $n$ wyrazów tego ciągu wyraża się wzorem \[S_n = \dfrac{n(n+1)(n+2)}{3}\]

\zadanie Ciąg $(a_n)$ dany jest wzorem rekurencyjnym \[a_{n+3} = a_{n+2} + a_{n+1} - a_{n}\,\text{,  dla } n > 0\] Wyznacz wartość $a_6$ jeśli $a_1 = 1$, $a_2 = 2$ i $a_3 = 4$.

\zadanie Ciąg $(a_n)$ dany jest wzorem rekurencyjnym \[a_{n+3} = a_{n+2} - a_{n+1} + a_{n}\,\text{,  dla } n \geqslant 0\] Wyznacz wartość $a_{999}$ jeśli $a_0 = 2$, $a_1 = 1$, $a_2 = 2$. \\{\footnotesize\textit{Wskazówka}: wypisz kilka początkowych wyrazów ciągu.}

\zadanie Suma pierwszych $n$ wyrazów ciągu $(a_n)$ wyraża się wzorem \\${\frac{3}{2}n^2 + \frac{7}{2}n}$. Pokaż, że jest to ciąg arytmetyczny i wyznacz wartość jedenastego wyrazu ciągu.

\zadanie Dany jest ciąg arytmetyczny $(a_n)$, gdzie $a_{10} = 20$ i $a_{50} = -10$. Wyznacz $a_{200}$.

\zadanie Ciąg $(2x,\;3x - 1,\;6x - 4)$ jest ciągiem arytmetycznym. Znajdź wartość $x$. Wyznacz różnicę tego ciągu.

\zadanie Wykaż, że suma $n$ kolejnych liczb nieparzystych, zaczynając od $1$, jest kwadratem liczby naturalnej.

\zadanie Ciąg arytmetyczny dany jest wzorem $a_n = -1 + 4(n - 1)$, dla $n > 0$. Znajdź sumę wszystkich wyrazów $a_i$, takich że $i < 100$ oraz $i$ jest podzielne przez $2$ lub $5$.

\zadanie Niech $S_n = 2^n - 1$. Pokaż, że ciąg $(S_n)$ jest ciągiem sum częściowych szeregu geometrycznego.

\zadanie Ciąg sum częściowych ciągu $(c_n)$ jest ciągiem arytmetycznym o pierwszym wyrazie równym $s_1 = -1$. Wyznacz ciąg $(c_n)$.

\zadanie Dany jest ciąg $(g_n)$, taki że $g_1 = g_2 = 1$ i $(g_n)$ dla $n > 1$ jest ciągiem geometrycznym o ilorazie $2$. Pokaż, że jego ciąg sum częściowych $(S_n)$ dla $n > 0$ jest również ciągiem geometrycznym.

\zadanie Ciąg $(5x - 12,\;x,\;8 - x)$ jest ciągiem geometrycznym. Znajdź wszystkie możliwe ilorazy tego ciągu. % 2 i 1/3

\zadanie Ciąg $(a, b, c)$ jest ciągiem arytmetycznym i suma jego wyrazów wynosi $33$. Wyznacz ten ciąg wiedząc, że $(a - 5, b - 1, c + 8)$ jest ciągiem geometrycznym. 

\zadanie Ciąg dany jest wzorem $c_n = \frac{16}{2^n}$, dla $n > 0$. Wyznacz sumę wszystkich $c_i$, takich że $2|i$ lub $3|i$. % 464/63 ??

\zadanie Kolejne kąty wewnętrzne pięciokąta tworzą ciąg arytmetyczny o różnicy $10^{\circ}$. Wyznacz miarę największego kąta. % 128 degrees

\zadanie Mamy dane dwa ciągi liczbowe $(a_n)$ oraz $(x_n)$ takie, że $a_n = a^{x_n}$, dla $n \geq 1$, $a > 1$. Pokaż, że $(a_n)$ jest ciągiem geometrycznym wtedy i tylko wtedy, gdy $(x_n)$ jest ciągiem arytmetycznym.

\zadanie Niech $S$ oznacza sumę ciągu geometrycznego $(a_n)$. Pokaż, że jeśli iloraz ciągu spełnia \[ q = \frac{S}{1 + S} \] to pierwszy wyraz ciągu jest równy ilorazowi.

\zadanie Wykaż, że suma $n$ pierwszych wyrazów ciągu geomerycznego wyraża się wzorem \[ S_n = a_1a_n\bigg(\frac{1}{a_1} + \cdots + \frac{1}{a_n}\bigg) \]

\zadanie Znajdź wszystkie wartości parametru $m$, dla których równanie $x^4 - 5x^2 + m = 0$ ma cztery różne pierwiastki, które tworzą ciąg arytmetyczny. % m = 75/16 ?

\zadanie Rozwiąż dla $x$ \[a \cdot a^x \cdot a^{x^2} \cdots = a^2 \]

\zadanie Ciąg $(a_n)$ jest skończonym ciągiem geometrycznym o $50$ wyrazach. Suma wyrazów, których indeks daje resztę $1$ przy dzieleniu przez $5$ jest $10$ razy mniejszy od sumy wyrazów, których indeks daje resztę $2$ przy dzieleniu przez $5$. Policz $a_1$ jeśli \[ \text{log}_{10}a_1 + \cdots + \text{log}_{10}a_{50} = 5 \]

\zadanie Ciąg $(a_n)$ jest arytmetyczny i jego ciąg sum częściowych wyraża się wzorem $S_n = -2n^2 + 4n$. Policz sumę wyrazów nieskończonego ciągu $(b_n)$ jeśli \[ b_n = \dfrac{3^{a_{2n}}}{(-3)^{a_n}} \] % S = 1/80 ?

\zadanie Wyznacz przedziały monotoniczności ciągu $(a_n)$ danego wzorem $a_n = n(-1)^n + 3^n$.

\zadanie Rozpatrujemy dwa ciągi liczbowe $(a_n)$ i $(b_n)$ dane wzorami: $a_n = 3\frac{n + 1}{n}$, $b_n = na_{3n} - a_n$. Pokaż, że $b_n > 0$ dla każdego $n \geqslant 1$ oraz że ciąg $(b_n)$ jest roznący.